Nous pr\'esentons, dans cette section,  les distances qui transforment au pr\'ealable les s\'eries pour comparer leurs caract\'eristiques. Ces caract\'eristiques sont appel\'ees des { \em features}. 
\newline
Pour mesurer la similarit\'e entre des s\'eries temporelles, des m\'ethodes proposent de repr\'esenter les donn\'ees en sous-s\'equences diff\'erentes, chacune formant une classe. Cette transformation est d\'esign\'ee par {\em shapelets}. Un shapelet consid\`ere que les sous-s\'equences sont ind\'ependantes. 
Le calcul de similarit\'e entre des s\'eries se produit localement entre les s\'equences de m\^eme phase au moyen d'une m\'etrique. G\'en\'eralement la m\'etrique utilis\'ee est la distance euclidienne. 
D'abord, les shapelets g\'en\'eralisent l'algorithme des $k$ plus proche voisins ({\em k-means}) largement utilis\'e dans les arbres de d\'ecision pour am\'eliorer les classifications \cite{wang2013experimental}. Ensuite, ils sont interpr\'etables et donnent une id\'ee de la diff\'erence entre deux classes \cite{ye2011time}. Enfin, ils peuvent \^etre aussi plus  pr\'ecis que d'autres m\'ethodes concurrentes \cite{mueen2011logical, ye2011time}.
\newline 
{\em Hills et al.} \cite{hills2014classificationShapelets} propose l'algorithme \ref{algoTransformShapelets} de transformation de s\'eries  en {\em shapelets} en retournant les $k$ premiers shapelets dans une seule ex\'ecution.
L'algorithme \ref{algoTransformShapelets} se d\'ecrit comme suit :
Soient $w_i$ une sous-s\'erie d'une s\'erie temporelle $A$ avec $i \le k$ et $W_l$ l'ensemble de taille $l$ de s\'eries $w_i$.
La distance de {\em shapelet}  $sDist(S, T)$ entre un shapelet $S$ et une s\'erie $T$ est la distance euclidienne minimum entre $S$ et $w_i \in W_l$.
$$
sDist(S, T) = min_{w_i \in W_l} (dist(S, w_i))
$$
Le meilleur shapelet a une distance $sDist$ faible pour les instances d'une classe et des distances $sDist$ \'elev\'ees pour les instances des autres classes.
\newline
Nous consid\'erons $w_i$ comme un {\em shapelet candidat}. L'ensemble de valeurs de $sDist$ pour chaque candidat est trouv\'e en utilisant la fonction {\em findDistances} et est \'evalu\'e par la proc\'edure {\em assessCandidate} au moyen de la mesure $f-statistic$. 
Les $k$ meilleurs shapelets sont retourn\'es apr\`es la suppression des sous-s\'eries candidats par la fonction {\em removeSelfSimilar}.
Nous nous servons de la proc\'edure d'estimation de longueur, d\'ecrite dans \cite{lines2012shapelet}, pour trouver les valeurs appropri\'ees \`a utiliser comme les longueurs maximales et minimales de shapelets. 
Nous g\'en\'erons un maximum de $k=10n$ shapelets o\`u $n$ est la taille de la s\'erie initiale.
\newline
Nous transformons la s\'erie initiale  en utilisant les meilleurs shapelets comme des features o\`u 
$sDist(S_i, T_j)$ d\'esigne l'\'el\'ement $i$ dans l'instance $j$ de la s\'erie transform\'ee, 
$S_i$ est le $i^{ieme}$ shapelet et $T_j$ est la $j^{ieme}$ instance dans la s\'erie initiale.
La complexit\'e de l'algorithme  est de ${\cal O}(n*m^2)$ avec 
$n$ le nombre de s\'eries temporelles et
$m$ la plus longue s\'erie temporelle \cite{rakthanmanon2013fast}.
\begin{algorithm}
\algsetup{indent=2em}
\caption{ShapeletSelection(T,min,max,k)}
\label{algoTransformShapelets}
\begin{algorithmic}[1]
\STATE $kShapelets \leftarrow \emptyset$
\FOR {all $T_i$ in T}
	\STATE $shapelets \leftarrow \emptyset$
	\FOR {$l \leftarrow min ~\TO~max $}
		\STATE $W_{i,l} \leftarrow generateCandidates(T_i,l)$
		\FOR { all subsequence S $ \in W_{i,l}$ }
			\STATE{$D_S \leftarrow findDistances(S,T)$}
			\STATE{$quality \leftarrow assessCandidate(S, D_S)$}
			\STATE{shapelets.add(S, quality)}
		\ENDFOR
	\ENDFOR
	\STATE{sortByQuality(shapelets)}
	\STATE{removeSelfSimilar(shapelets)}
	\STATE{$kShapelets \leftarrow merge(k, kShapelets, shapelets)$}
\ENDFOR
\RETURN{kShapelets}.
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\newline 

{\bf Conclusion} : les shapelets transforment la s\'erie en un sous-ensembles de s\'equences avec la fonction {\em generateCandidate}. Chaque s\'equence d'une s\'erie est nomm\'ee {\em shapelet candidat} et ce {\em shapelet candidat} est compar\'e avec  les autres shapelets candidat de la m\^eme s\'erie \`a partir \`a la {\em distance de shapelet}. Une fois les {\em shapelets candidats} de chaque s\'erie s\'electionn\'ee avec l'algorithme {\em ShapeletSelection}, on les compare avec la distance euclidienne.
Cette m\'ethode est inefficace pour des s\'eries de grande taille.
%We transform the original data using the best shapelets as
%features, where attribute i in instance j of the transformed
%data is sDist(S i , T j ) , where S i is the i th best shapelet and
%T j is the j th instance of the original data.
%
%It makes a single
%pass through the original data, taking each subseries of each
%series as a shapelet candidate. The set of sDist values for
%each candidate is found using f indDistances and assessed
%using the f-stat quality measure in the assessCandidate
%procedure. The best k shapelets are returned, after removing
%overlapping candidates in the method removeSelf Similar .
%We use the length estimation procedure described in [23] to
%determine the appropriate values to use as the minimum
%and maximum shapelet lengths, and generate a maximum
%of k = 10n shapelets, where n is the size of the training set
%of the original data.
%
%
%One benefit of the shapelet approach is that shapelets are comprehensible, and can offer insight into the problem domain. The original shapelet-based classifier embeds the shapelet-discovery algorithm in a decision tree, and uses information gain to assess the quality of candidates, finding a new shapelet at each node of the tree through an enumerative search. 
%
%Shapelets are time series
%subsequences selected (or learned) so as to discriminate classes. Amongst these
%approaches,  the  Shapelet  Transform  (ST)  [6]  uses  shapelets  as  surrogates  for
%representing time series: each time series is projected against the set of shapelets,
%resulting in a vector in which components represent the distances between the
%time series and the shapelets.